```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Quels langages de description graphique peut-on utiliser avec LaTeX ?

Certains langages permettant de présenter des graphiques peuvent être utilisés directement dans le code source de documents {latexlogo}`LaTeX` pour travailler plus efficacement. En voici quelques exemples.

Notez bien que, dans la plupart des cas (hors {ctanpkg}`asymptote`), ces solutions nécessitent que vous puissiez {doc}`exécuter des programmes externes à partir de votre document </2_programmation/compilation/write18>`.

## Asymptote

L'extension {ctanpkg}`asymptote` définit un environnement `asy` qui fait en sorte que son contenu soit disponible pour le traitement par le logiciel `asymptote` pour être ensuite placé dans le document (après un nombre suffisant de compilations). Pour cela, il faut par exemple écrire dans votre fichier source :

```latex
% !TEX noedit
\begin{asy}
⟨code asymptote⟩
\end{asy}
```

Ensuite, il faut exécuter ici les commandes suivantes (on suppose ici qu'il est nommé `document.tex`) :

```bash
latex document
asy document-*.asy
latex document
```

## GNUplot

L'extension {ctanpkg}`egplot` vous permet d'incorporer des instructions `GNUplot` dans votre document, pour un traitement en dehors de {latexlogo}`LaTeX`. Elle fournit des commandes qui permettent à l'utilisateur de faire des calculs dans `GNUplot` et de restituer les résultats dans le graphique à tracer.

## MetaPost

Trois extensions vous permettent d'inclure du code MetaPost dans votre code {latexlogo}`LaTeX` :

- {ctanpkg}`gmp` avec lequel les paramètres associés transmis par l'appel de l'environnement ;
- {ctanpkg}`emp`, extension plus ancienne que {ctanpkg}`gmp`, qui fournit des fonctionnalités similaires ;
- {ctanpkg}`mpgraphics`.

______________________________________________________________________

*Source :*

- {faquk}`In-line source for graphics applications <FAQ-inlgrphapp>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,dessins,illustrations,schéma,dessiner en LaTeX
```
